\input{../../main}

\begin{document}

\setphysstyle{ГЦФО 8}{Серия Ш-20}{22.03.2017}

\setcounter{notask}{17}

\large

\task{ <<Чёрный ящик>> имеет три клеммы $A$, $B$ и $C$. Известно, что
  он содержит только резисторы. Сопротивления <<чёрного ящика>> при
  подключении к различным парам клемм таковы: $R_{AB}= 5$ Ом,
  $R_{BC}=8$ Ом, $R_{AC}=9$ Ом. Предложите схему <<чёрного ящика>>,
  содержащую минимально возможное число резисторов. }
% ggk, 13.12

\taskpic[6cm]{ Если на вход электрической цепи подано напряжение $U_1=100$
  В, то напряжение на выходе $U_3=40$ В; при этом через резистор $R_2$
  идёт ток $I_2=1{,}0$ А. Если же на выход цепи подать напряжение
  $U_3'=60$ В, то напряжение на входе будет $U_1'=15$ В. Найдите
  сопротивления $R_1, R_2, R_3$. }
{
  \begin{tikzpicture}[circuit ee IEC]
    \node[contact] (A) at (0,0) {};
    \node[contact] (B) at (0,2) {};
    \node[contact] (C) at (2,0) {};
    \node[contact] (D) at (2,2) {};
    \draw[thick] (A) to[resistor={info={$R_1$}}] (B)
    to[resistor={info={$R_2$}}] (D) to[resistor={info={$R_3$}}] (C) --
    (A);
    \draw[thick,-o] (A) -- ++(-1.5,0);
    \draw[thick,-o] (B) -- ++(-1.5,0);
    \draw[thick,-o] (C) -- ++(1.5,0);
    \draw[thick,-o] (D) -- ++(1.5,0);
    \draw (-1.5,1) node[rotate=90] {вход};
    \draw (3.5,1) node[rotate=90] {выход}; 
  \end{tikzpicture}
}
% ggk, 13.14

\task{ К гальванометру с сопротивлением $R_0=330$ Ом присоединили
  шунт, понижающий чувствительность гальванометра в 10 раз. Какое
  сопротивление $R$ надо подключить теперь последовательно, чтобы
  общее сопротивление цепи не изменилось? \\
  \textit{О терминологии:} гальванометр --- высокочувствительный
  прибор для измерения малых постоянных токов; шунт --- устройство
  (чаще всего резистор), которое позволяет току протекать в обход
  какого-либо участка схемы. }
% ggk, 13.27

\end{document}

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-engine:xetex
%%% TeX-PDF-mode: t
%%% End:
